［反對議案］朱凱迪：政治解讀 300 億「防疫抗疫基金」

三個問題。

問題一：有票有錢，冇票冇錢。政府那 300 億抗疫基金，有 60% 左右都是用來協助那些「有票」的功能組別老闆級選民，例如零售界、飲食界、運輸界、旅遊界、漁農界、工程界、馬逢國那個文化界等，助選意味甚濃。但明明所有行業都受影響，政府解釋唔到點解在水深火熱時刻，還是按功能組別的劃分，幫一啲界別唔幫一啲。

問題二：幫老闆唔幫勞工。資助大多是給老闆，但既不保證老闆不炒人，又不能保證業主會減租免租，一間公司派幾萬到廿萬，瞬間就蒸發了，怎會「滴漏」到普羅大眾？政府拒絕針對就業不足和失業市民直接提供援助，羅致光聲稱機制好複雜。

問題三：拒絕用「防疫抗疫基金」全民派錢。當政府幫老闆唔幫勞工，咁議員就索性要求全民派錢，連民建聯和工聯會都贊成。但張建宗聲稱要不要派錢是財政司陳茂波的決定，就算派都只會跟財政預算案慢慢搞（起碼暑假先有），拒絕將錢放到「防疫抗疫基金」馬上派。我認為這個安排是有政治盤算，意圖最大化派錢對功能組別以及直選的助選效果（就如蘋果日報最新的爆料報導，指林鄭打算以武肺為保皇派助選）。

基於以上三個問題，我對 300 億「防疫抗疫基金」投了反對票。我認為若夠多人反對，至少可以逼到政府將全民派錢加速處理，不要放到財政預算案去搞。

投贊成票的佔絕大多數。保皇派功能組別議員的盤算當然是讓自己的業界先收錢，同時也配合政府押後全民派錢的時間表，為立法會選舉鋪路。投贊成的民主派議員雖然對基金也持着上述的質疑，但因為 300 億裏包含給予醫管局 47 億資助，也有項目真的幫到部分市民，擔心如果投反對票，不明白細節及政府政治操作的市民會有反感。

經此一役，可見「功能組別」真的害死香港，當香港成條船快沉的時候，他們還是要用僅剩的權力，令自己比別人更快爬上救生筏。誰跟你「同舟共濟」呢。

TLDR ：政府送勞力士，收完禮炒鳩你。